\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
  {#2}   \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
  {#4}   \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\trx}[5]{ % turing machine program rule pattern
{#1}\:\: % state id
{#2}  \: % char condition
\then \: % arrow
{#3}\:\: % new state id
{#4}  \: % new char
{#5}  \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\thendo}{\:\then\:}
\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{\blacktriangleright}
\newcommand{\at}{\blacktriangleleft}

\newcommand{\rtR}{\tpp{П}}
\newcommand{\rtL}{\tpp{Л}}

\begin{document}\m{}%
  КН-403 / БРЕВНЯКОВ ЗАХАР / ДЗ №2
  \s{}%
  
  Задача: деление на 2, если число нечётное - зависание.
  
  % \m{}Обозначения: \olist {
  %   {$M = \set{1,2,3,4,5,6}$}
  %   /{},
  %   %
  %   {[$x$]}
  %   /{- для правила вида "$q_i\ ...\ x\ ... \thendo ...$", подразумеваем множество правил, формируемое
  %   выражением: "$\forall x\in M\ q_i\ ...\ x\ ... \thendo ...$".},
  %   %
  %   {[$\wb x$]}
  %   /{- для правила вида "$q_i\ ...\ x\ ...\ \wb{x} \thendo ...$", подразумеваем множество правил,
  %   формируемое выражением:
  %   "$\forall x\in M\ \forall \wb{x}\in(M\sm\set{x})\quad q_i\ ...\ x\ ...\ \wb{x} \thendo ...$".},
  %   %
  %   {$S_f = \set{\rtL, \rtR}$}
  %   /{},
  %   %
  %   {$S_d = \set{1, 2}$}
  %   /{},
  %   %
  %   {$D_1 = M$}
  %   /{},
  %   %
  %   {$D_2 = M$}
  %   /{},
  %   %
  %   {$s_f,s_d,d_1,d_2$}
  %   /{- вводятся относительно $S_f,S_d,D_1,D_2$ соответственно, подобно тому, как $x$ вводилось
  %   относительно $M$.},
  %   %
  %   {[$..$]}
  %   /{- Пусть в контексте задачи используем $k$ лент. Возьмём $n,m\in\N\cup\set{0}:\ n+m\leqs k,\ n<m$.
  %   Тогда в правилах вида "$q_i\ (a_1 a_2 ... a_n)\ ..\ (a_m a_{m_1} ... a_k) \then ...$"
  %   обозначим через "$..$" тот факт, что на лентах с номерами от 1 до $n$ и от $m$ до $k$ ожидаются
  %   указанные наборы символов, указанные по порядку слева и справа от "$..$", а на лентах с номерами
  %   от $n+1$ до $m-1$ возможны любые символы, допустимые на этих лентах, кроме пустого
  %   (например, в контексте этой задачи можно представить, что вместо "$..$" написаны подряд несколько
  %   символов вроде "$d_1$", "$s_d$" и т.д.).},
  %   %
  %   {[$... \then q_i$]}
  %   /{- правило записывается в такой форме, если никакие перемещения по лентам или изменения
  %   их содержимого не предусмотрены.},
  %   %
  %   {[$... \then q_i\ b_1b_2...b_k\ (b_j\in\set{R,L,S})$]}
  %   /{- (при использованнии $k$ лент) подразумевается, что никакие изменения на лентах не
  %   подразумеваются, но полная информация о перемещении указателей на каждой из лент указана явно
  %   (в $b_j,\ j\in\set{1,2,...,k}$)}
  % }

  Описание лент:
  \fl {
    \tpp{1. Исходное число, в формате "$01^n0$".}
    \nl\tpp{2. Вспомогательная лента, изначально пустая.}
  }
  %
  \\[-1\baselineskip]Дополнительные условия: \olist {
    {$\tpp{Ввод корректен.}$}/{}
  }
  Итоговая программа:
  \fl {
    \tpp{Т.к. ввод начинается с 0, копируем его:}
    \nl\trx {q_1} {0\ \vd} {q_2} {0\ 0} {RR}
    \nl\tpp{Случай с $n=0$:}
    \nl\trx {q_2} {0\ \vd} {q_0} {} {}
    \nl\tpp{Если не перешли в $q_0$, значит $n \geqs 1$.}
    \nl\tpp{Процесс копирования: на нечётных индексах - не копируем;}
    \nl\tpp{Встретив $0$, переходим в состояние $q_4$ (деление завершено);}
    \nl\trx {q_2} {1\ \vd} {q_3} {\vd\ \vd} {RS}
    \nl\trx {q_2} {0\ \vd} {q_4} {\vd\ 0} {RS}
    \nl\tpp{Процесс копирования: на чётных индексах - копируем;}
    \nl\tpp{Встретив $0$, "завершаем" работу в состоянии $q_{00}$ (деление не удалось);}
    \nl\trx {q_3} {1\ \vd} {q_2} {\vd\ 1} {RR}
    \nl\trx {q_3} {0\ \vd} {q_{00}} {} {}
    \nl\tpp{Копируем справа налево всё обратно на первую ленту. А после - конец.}
    \nl\tpp{$x\in\set{0,1}$}
    \nl\trx {q_4} {\vd\ x} {q_{00}} {x\ \vd} {LL}
    \nl\trx {q_4} {\vd\ \vd} {q_0} {} {}
  }
\end{document}
